% ============================================================
%  Аннотация (на русском и английском)
% ============================================================
\chapter*{Аннотация}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Аннотация}

В работе рассматривается задача оценки экзотических
 деривативов, выплата по которым зависит от траектории
  базовых активов: азиатских опционов, 
  корреляционных свопов и радужных (rainbow) опционов.
   Эти инструменты востребованы на практике: азиатские
    опционы — для хеджирования средней закупочной цены 
    сырья (классический пример — нефтяная программа Мексики);
     радужные опционы — в структурных нотах best-of и 
     autocallable worst-of; корреляционные свопы — 
     в стратегиях dispersion trade и защите портфелей 
     от роста корреляций. Основное внимание уделено 
     корреляционным свопам и радужным опционам, для которых 
     отсутствуют удобные замкнутые формулы. В рамках единой 
     постановки «цена = стоимость хеджа» разбираются 
     статическая и динамическая стратегии хеджирования, 
     а также применение машинного обучения для оценки 
     остаточного риска после декомпозиции цены на
      аналитически поддающиеся компоненты. Эмпирическая часть 
      выполнена на дневных котировках с Yahoo Finance;
       модели сравниваются по метрикам RMSE и MAE. 
       Результаты показывают, что динамическое 
       хеджирование и гибридный подход «декомпозиция +
        ML-остаток» дают существенно меньшую ошибку репликации,
         чем статическое хеджирование и прямое обучение цены.
          Рекомендуется применять гибридный подход при 
          практической оценке радужных опционов.

\par\medskip
\noindent\textit{Ключевые слова:} экзотические опционы, азиатские опционы,
радужные опционы, корреляционный своп, динамическое хеджирование,
машинное обучение, декомпозиция цены.

\vspace{1.2cm}

\begin{otherlanguage}{english}
\section*{Abstract}

This thesis studies the pricing problem for
 path-dependent exotic derivatives: Asian
 options, correlation swaps, and rainbow options. These 
 instruments are widely used in practice: Asian options 
 for hedging average commodity purchase prices (a classic
  example being Mexico's sovereign oil-hedging programme); 
  rainbow options as building blocks of best-of and
   autocallable worst-of structured notes; correlation swaps 
   in dispersion-trade strategies and as portfolio protection 
   against correlation breakdowns. The focus is on correlation 
   swaps and rainbow options, which lack convenient 
closed-form pricing formulas. Within the unifying framework
 "price equals the cost of hedging", static and dynamic 
 hedging strategies are analysed, alongside the use of
  machine learning to estimate residual risk after a 
  model-based decomposition of the price into analytically 
  tractable components. Empirical experiments use daily quotes from 
  Yahoo Finance; the models are compared in terms of RMSE and MAE. 
  The results show that dynamic hedging and the hybrid "decomposition 
  + ML residual" approach yield a substantially lower
   replication error than static hedging or direct price 
   learning. The hybrid approach is recommended for practical
    pricing of rainbow options.

\par\medskip
\noindent\textit{Keywords:} exotic options, Asian options, rainbow
options, correlation swap, dynamic hedging, machine learning,
price decomposition.
\end{otherlanguage}

\newpage
